
\section{Alpha-Beta}
L'algorithme Minmax parcours chaque noeud de l'arbre de jeu. Cela

n'est pas toujours utile : par exemple si l'on découvre qu'un coup

particulier du premier joueur donne une victoire automatique, il est

inutile d'explorer le reste de l'arbre. De même si l'on sait qu'un

joueur du second joueur aboutit à une défaite automatique.

L'algorithme Alpha-Beta garde deux variables, a et b:

\begin{itemize}
	\item a est le plus bas score garanti au premier joueur
	\item b est le plus haut score garanti au second joueur
\end{itemize}

 \lstset{language=Python,basicstyle=\ttfamily}
\begin{lstlisting}
	def alphabeta(N=racine, J=1, a=-$\infty$, b=$\infty$):
		if N est une feuille: #si la partie est finie 
			return (valeur de N, None)
		if J== 1: #recherche du meuilleur coup 
			M = -$\infty$
			for E enfant de N:
				val = alphabeta(E,2,a,b)[0]
				if M < val:
					M = val 
					argmax = E 
					a = max (a,M)
				if a \geqslant b: #on arrete
					break
			return (M, argmax)
		elif j==2: #recherche du pire coup 
			m = $\infty$
			for E enfant de N:
				val = alphabeta(E,1,a,b)
				if m > val :
					m = val 
					argmin = E 
					b=min(b,m)
		if a \geqslant b: #on arrete 
			break
		return (m, argmin )
	
\end{lstlisting}

\section{Remarque}
	\begin{itemize}
		\item En pratique, l'arbre de jeu est souvent trop grand pour être
		
		exploré par minmax ou alpha-beta. → on arrête
		
		prématurement l'exploration de l'arbre (par exemple après une
		
		certaine profondeur) et on utilise une heuristique pour évaluer
		
		le score de la position.
		
		\item l'efficacité de alpha-beta dépend de l'ordre dans lesquels sont
		
		choisis les enfants des noeuds. → trouver un bon ordre permet
		
		d'améliorer l'efficacité de l'algorithme.
	\end{itemize}
